import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const ginekologia: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Do objawów raka jajnika nie należy:",
    "answer": "oliguria.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące łożyska:",
    "answer": "o wykształconym łożysku można mówić dopiero w połowie II trymestru.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników anatomicznych, które mogą być przyczyną poronień, należy zaliczyć:",
    "answer": "wszystkie powyższe.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który stopień endometriozy według klasyfikacji Amerykańskiego Towarzystwa Medycyny Rozrodu (American Society for Reproductive Medicine - ASRM) należy rozpoznać u pacjentki z torbielą endometrialną jajnika lewego o śr. 4 cm, częściową obliteracją zatoki Douglasa oraz powierzchownymi zmianami na otrzewnej o śr. < 1 cm?",
    "answer": "III.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym powikłaniem w ciąży bliźniaczej jednoowodniowej jest (PYTANIE ANULOWANE):",
    "answer": "poród przedwczesny.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników obniżających płodność mężczyzn, poprzez hamowanie syntezy testosteronu w jądrach, należy:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakres prawidłowych wartości Indeksu Płynu Owodniowego (AFI - Amniotic Fluid Index) od 5 do 25 cm może być stosowany w odniesieniu do pacjentek:",
    "answer": "tylko po 24. tygodniu ciąży w ciąży pojedynczej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do zakończenia ciąży cięciem cesarskim nie jest:",
    "answer": "lęk ciężarnej przed porodem.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na obraz położenia poprzecznego zaniedbanego składają się: 1) zaklinowanie przodującego barku w płaszczyźnie wchodu; 2) przedwczesne odpłynięcie płynu owodniowego; 3) całkowite rozwarcie ujść macicy; 4) nadmierne rozciągnięcie dolnego odcinka macicy; 5) obkurczenie macicy na silnie zgiętym płodzie. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Częstość występowania której z wymienionych chorób nie wzrasta w przypadku pacjentek z zespołem Turnera?",
    "answer": "alergii na pyłki traw.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka wystąpienia położenia poprzecznego płodu zalicza się: 1) małowodzie; 2) wielowodzie; 3) łożysko przodujące; 4) ciążę wielopłodową; 5) ciążę pojedynczą. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "35-letnia pacjentka zgłosiła się do poradni ginekologicznej z powodu śródcyklicznych krwawień z dróg rodnych od około roku. Krwawienie ciemnobrązową krwią rozpoczynało się około 11.-12. dnia cyklu i trwało 2-3 dni. Cykle co 30 dni. Dwa lata wcześniej pacjentka przebyła cięcie cesarskie. Najbardziej prawdopodobną przyczyną krwawień jest:",
    "answer": "defekt blizny myometrium po cięciu cesarskim.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki stwierdzono brak owulacji, trądzik oraz hirsutyzm, co może sugerować obecność zespołu policystycznych jajników. Dodatkowo jednak występują rozstępy skórne, bawoli kark i nadciśnienie tętnicze krwi, co pozwala rozpoznać zespół Cushinga. W celu zróżnicowania wymienionych schorzeń należy wykonać:",
    "answer": "test hamowania deksametazonem.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Któremu stopniowi wg klasyfikacji Quigley odpowiada zespół kompletnej niewrażliwości na androgeny (complete androgen insensitivity syndrome, CAIS)?",
    "answer": "7.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące indukcji porodu: 1) w przypadku cholestazy ciężarnych i stężenia kwasów tłuszczowych wynoszącego 45 nmol/l należy rozważyć ukończenie ciąży po 34. tygodniu ciąży; 2) w przypadku cukrzycy ciążowej indukcję porodu należy rozważyć po 39. tygodniu ciąży; 3) pęknięty pęcherz płodowy stanowi bezwzględne przeciwwskazanie do preindukcji porodu z zastosowaniem prostaglandyn; 4) w przypadku cukrzycy przedciążowej indukcję porodu należy rozważyć po 39. tygodniu ciąży; 5) w ciąży powikłanej cukrzycą indukcja porodu jest zalecana, gdy różnica między przekątną brzucha płodu a wymiarem dwuciemieniowym główki płodu wynosi ponad 4 cm. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 2.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do elektywnego cięcia cesarskiego w ciąży bliźniaczej nie jest:",
    "answer": "obumarcie II płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych dostępów operacyjnych charakteryzuje niewidoczna blizna, korzystniejsze gojenie u kobiet otyłych, bardzo ograniczone pole widzenia?",
    "answer": "dostęp pochwowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niewydolność cieśniowo-szyjkowa w wywiadzie jest wskazaniem do:",
    "answer": "założenia profilaktycznego szwu okrężnego na szyjkę macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem bezwzględnym do pierwotnego cięcia cesarskiego w położeniu miednicowym nie jest (PYTANIE ANULOWANE):",
    "answer": "masa płodu powyżej 3500",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W diagnostyce hiperandrogenizmu u 25-letniej kobiety wykorzystuje się oznaczanie:",
    "answer": "testosteronu wolnego lub indeksu wolnych androgenów.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nieleczona niedokrwistość z niedoboru żelaza u kobiet ciężarnych może być przyczyną:\n1) zahamowania wewnątrzmacicznego wzrostu płodu;\n2) porodu przedwczesnego;\n3) wydłużenia czasu trwania ciąży;\n4) wad rozwojowych;\n5) przedłużającego się porodu.",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników wysokiego ryzyka rozwoju cukrzycy ciążowej należą:\n1) otyłość ciężarnej (BMI > 30);\n2) cukrzyca w rodzinie w pierwszym stopniu pokrewieństwa;\n3) masa urodzeniowa noworodków w poprzednich ciążach > 4000 g;\n4) wiek ciężarnej < 25 lat;\n5) nieobciążony wywiad położniczy.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do charakterystycznych objawów raka szyjki macicy nie należą:",
    "answer": "parcia naglące.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do nieprawidłowości w ułożeniu główki w czasie porodu nie należy:",
    "answer": "ustawienie potylicowe przednie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W którym tygodniu ciąży podjednostka β-hCG osiąga najwyższe stężenie we krwi ciężarnej?",
    "answer": "9-12 tydzień ciąży.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Cechą charakterystyczną guzów granicznych jajnika jest:",
    "answer": "brak destrukcyjnego naciekania podścieliska.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podanie specyficznej immunoglobuliny jest niezbędne w przypadku kontaktu kobiety ciężarnej, która wcześniej nie chorowała bądź nie była szczepiona, z chorym zakażonym wirusem: 1) wzw typu B; 2) CMV; 3) choroby piątej; 4) różyczki; 5) ospy wietrznej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mikroskopowa ocena materiału pobranego z tarczy części pochwowej i kanału szyjki macicy, zwana cytologią, służy do rozpoznawania stanów przedrakowych i raka szyjki macicy. W przypadku uzyskania nieprawidłowego wyniku cytologii - HSIL (high-grade squamous intraepithelial lesion) - śródnabłonkowe zmiany dysplastyczne dużego stopnia, prawidłowym postępowaniem jest:",
    "answer": "wykonanie kolposkopii z pobraniem wycinków z podejrzanych miejsc oraz abrazja kanału szyjki macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "64-letnia, otyła pacjentka zgłosiła się z objawami pomenopauzalnego krwawienia z dróg rodnych. Pobrano rozmaz cytologiczny oraz wykonano przezpochwowe badanie ultrasonograficzne, w trakcie którego stwierdzono przerost endometrium. Wykonano biopsję błony śluzowej i uzyskano wynik badania histopatologicznego - gruczolakorak. Wynik badania cytologicznego był prawidłowy. Wykonano całkowite wycięcie macicy z przydatkami oraz sampling węzłów chłonnych. W badaniu pooperacyjnym stwierdzono obecność komórek gruczolakoraka w obrębie macicy (bez cech naciekania surowicówki) oraz kanału szyjki macicy w okolicy ujścia wewnętrznego, nie stwierdzono cech naciekania przydatków oraz nie wykazano przerzutów do węzłów chłonnych. Wskaż zaawansowanie nowotworu wg klasyfikacji FIGO:",
    "answer": "II.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn występowania niewydolności cieśniowo-szyjkowej zalicza się: 1) zaburzenia wrodzone; 2) urazy szyjki macicy; 3) stan po konizacji szyjki macicy; 4) ciążę wielopłodową. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mężczyzna lat 25 o prawidłowym fenotypie męskim jest diagnozowany z powodu niepłodności. Oprócz obniżonej liczby plemników w ejakulacie stwierdzono u niego ginekomastię, a w badaniach laboratoryjnych obniżone stężenie folitropiny, przy podwyższonym stężeniu testosteronu. Najbardziej prawdopodobną przyczyną powyższych zmian jest:",
    "answer": "stosowanie steroidów anabolicznych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaki odsetek pacjentek z rozpoznanym rakiem jajnika jest nosicielem mutacji germinalnej BRCA1/BRCA2?",
    "answer": "10%.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U kobiety ciężarnej będącej wegetarianką należy spodziewać się niedoboru witaminy: 1) B2; 2) B12; 3) D; 4) C; 5) E. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 2.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Prawidłowy wiek wystąpienia menarche w Polsce określa się na:",
    "answer": "9-16 lat.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Infekcja wewnątrzmaciczna nie może spowodować:",
    "answer": "zespołu Downa.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące hiperprolaktynemii:",
    "answer": "następstwem hiperprolaktynemii są brak owłosienia łonowego oraz spadek wydzielania androgenów nadnerczowych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ciężarna, lat 33, w 37. tygodniu drugiej ciąży zgłosiła się do poradni położniczoginekologicznej z powodu słabszego odczuwania ruchów płodu. Przebieg poprzedniej ciąży bez powikłań. W poradni wykonano badanie kardiotokograficzne - wynik reaktywny. Następnie wykonano w usg badanie profilu biofizycznego płodu, w trakcie którego stwierdzono normowodzie, 1 epizod ruchów oddechowych trwający 60 sekund, 3 ruchy tułowia płodu oraz dwukrotne zaciśnięcie i otworzenie dłoni. Wynik badania profilu biofizycznego to:",
    "answer": "10/10 punktów.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniami do inseminacji są: 1) obniżone parametry nasienia; 2) zaburzenia ejakulacji; 3) PCOS; 4) endometrioza III stopnia; 5) niepłodność idiopatyczna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeśli u pacjentki leczonej z powodu ciąży ektopowej ok. 2-3 dni po podaniu metotreksatu pojawia się ból podbrzusza to należy:",
    "answer": "pozostawić pacjentkę w obserwacji monitorując spadek hCG - taki ból to typowy objaw leczenia metotreksatem.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U osób z zespołem Turnera (kariotyp 45,X) w obrębie narządów płciowych u jednego\nosobnika obserwuje się:",
    "answer": "aplazję jajników.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U kobiet stosujących dwufazową antykoncepcję hormonalną typowe krwawienia\nmiesiączkowe są:",
    "answer": "krótkie i skąpe.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące tętnicy macicznej:",
    "answer": "odchodzi od tętnicy biodrowej wewnętrznej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Śródciążowa profilaktyka konfliktu serologicznego obejmuje podanie każdej kobiecie\nciężarnej:",
    "answer": "która ma grupę krwi RhD ujemną, 300 µg immunoglobuliny anty-RhD w 28.-32. tygodniu ciąży.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych stanów w trakcie ciąży wymaga szybkiego ukończenia ciąży?",
    "answer": "przedwczesne oddzielenie się łożyska.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W porodzie drogami natury z położenia podłużnego miednicowego sposobem pomocy\nręcznej wytoczenia barków płodu jest:",
    "answer": "sposób Lővseta.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z podanych kryteriów diagnostycznych przemawiają za rozpoznaniem zespołu antyfosfolipidowego?",
    "answer": "wszystkie wyżej wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Spośród wymienionych jedynym lekiem zarejestrowanym do leczenia wysiłkowego nietrzymania moczu jest:",
    "answer": "duloksetyna.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ocenie stanu szyjki macicy wg skali Bishopa nie uwzględnia się:",
    "answer": "odległości od kości krzyżowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż leki, których stosowanie w ciąży jest bezpieczne: 1) związki glinu w terapii refluksu żołądkowo-przełykowego; 2) niesteroidowe leki przeciwzapalne z grupy nieselektywnych inhibitorów cyklooksygenazy; 3) nystatyna w terapii chorób infekcyjnych; 4) nitrofurantoina i furazydyna w leczeniu zakażeń układu moczowego; 5) inhibitory konwertazy angiotensyny w leczeniu nadciśnienia tętniczego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bakteryjna waginoza: 1) u większości kobiet przebiega bezobjawowo, natomiast w przypadkach objawowych obserwuje się szarą lub białawą, homogenną wydzielinę z pochwy; 2) jest związana z dysurią i dyspareunią; 3) jest diagnozowana na podstawie zgłaszanego przez pacjentkę „rybiego” zapachu nasilającego się po stosunku; 4) jest związana ze wzrostem liczby pałeczek kwasu mlekowego; 5) charakteryzuje się obecnością komórek jeżowych („clue cells”) w rozmazie. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W grupie dziewcząt bez cech rozwoju gruczołów piersiowych należy oznaczyć stężenie gonadotropin w celu wykluczenia:",
    "answer": "hipogonadyzmu hipergonadotropowego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezwzględnym przeciwwskazaniem do operacji laparoskopowej w ginekologii nie jest:",
    "answer": "otyłość.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ciąża ektopowa to pojęcie, które można zastosować w przypadkach:\n1) ciąży bańkowej;\n2) ciąży brzusznej;\n3) ciąży rogowej;\n4) ciąży wewnątrzmacicznej;\n5) ciąży w bliźnie po cięciu cesarskim.",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 25-letniej pacjentki w 8. tygodniu ciąży stwierdzono krwawienie z dróg rodnych, bóle podbrzusza, w badaniu ginekologicznym skrócenie szyjki macicy z rozwartym ujściem wewnętrznym, w którym widoczne są elementy jaja płodowego. Wskaż rozpoznanie i postępowanie z wyboru:",
    "answer": "poronienie w toku, wyłyżeczkowanie jamy macicy z badaniem histopatologicznym uzyskanego materiału.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące fizjologii męskiego układu płciowego: 1) cykl nabłonka plemnikotwórczego trwa około 74 dni; 2) w jądrach u mężczyzny FSH działa głównie na komórki Sertolego, a LH głównie na komórki Leydiga; 3) na skutek stymulacji gonadotropinami, komórki Leydiga produkują testosteron; 4) estrogeny nie uczestniczą w regulacji funkcji układu płciowego męskiego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Określenie menarche oznacza:",
    "answer": "pierwszą miesiączkę w życiu, występującą na ogół w 12.-13. roku życia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowe zalecenie dla kobiety z zespołem policystycznych jajników, BMI > 27,\nnieregularnymi cyklami miesiączkowania i niepłodnością to:",
    "answer": "zmniejszenie masy ciała (dieta).",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące skriningu schorzeń nowotworowych żeńskich\nnarządów płciowych:\n1) skrining w kierunku raka pochwy i sromu nie jest prowadzony ze względu na małe\nrozpowszechnienie chorób w populacji;\n2) skrining w kierunku raka endometrium nie jest prowadzony, gdyż pierwsze objawy w\npostaci krwawienia z macicy są łatwo zauważane przez kobiety i zgłaszane lekarzowi;\n3) skrining w kierunku nowotworów nienabłonkowych jajnika, trzonu macicy i pochwy\nnie jest prowadzony ze względu na rzadkość występowania tych schorzeń;\n4) skrining w kierunku raka jajnika jest prowadzony i obejmuje badanie\nultrasonograficzne oraz oznaczenie markerów: CA 125, HE 4 (human epididymis\nprotein 4) oraz gonadotropinę kosmówkową;\n5) skrining w kierunku raka szyjki macicy jest prowadzony i obejmuje test cytologiczny,\nktórego czułość wynosi w najlepszych ośrodkach 85-90%.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych chorób serca u ciężarnej są bezwzględnym wskazaniem do rozwiązania drogą cięcia cesarskiego? 1) ASD bez korekcji; 2) VSD bez korekcji; 3) koarktacja aorty bez korekcji; 4) zespół Marfana. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Krwotok, silny ból w podbrzuszu, brak wyczuwalnego dna macicy powyżej spojenia\nłonowego oraz szybko pogarszający się stan ogólny pacjentki w III okresie porodu to\nobjawy:",
    "answer": "wynicowania macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaka jest rola estrogenów w tabletce antykoncepcyjnej estrogenowo-gestagenowej?",
    "answer": "hamują selekcję i wzrost pęcherzyka dominującego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 34-letniej pacjentki ok. 3 miesiące po porodzie drogami natury wystąpił nagły ból sromu, pacjentka podała, że nie może siadać, a przy próbie siadania czuje opór po prawej stronie. W aspekcie zgłaszanych objawów należy rozpoznać:",
    "answer": "ropień gruczołu przedsionkowego większego, naciąć go i zdrenować.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ocenie dojrzałości dziewcząt w okresie pokwitania wykorzystuje się: 1) skalę Bishopa; 2) skalę Nugenta; 3) skalę POP-Q; 4) stadia Tannera; 5) klasyfikację TBS; 6) kryteria Lauritzena. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,6.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W badaniu ultrasonograficznym płodu wykonywanym między 11. a 13. tygodniem ciąży najdokładniejszą metodą oceny czasu trwania ciąży jest pomiar:",
    "answer": "długości ciemieniowo-siedzeniowej (CRL).",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów ubocznych leczenia zespołu napięcia przedmiesiączkowego selektywnymi modulatorami zwrotnego wychwytu serotoniny należy:",
    "answer": "zmniejszenie libido.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Terminem azoospermia określa się:",
    "answer": "brak plemników w ejakulacie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W badaniu USG w 6. tygodniu ciąży stwierdzono współistnienie dwóch płodów i jednego pęcherzyka żółtkowego. Na tej podstawie stwierdzono:",
    "answer": "ciążę dwupłodową, jednokosmówkową, jednoowodniową.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników zwiększających ryzyko wystąpienia niepowściągliwych wymiotów ciężarnych należą: 1) palenie papierosów; 2) bulimia; 3) otyłość; 4) ciąża u nieródki; 5) zaburzenia metabolizmu lipidów. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki w stanie przedrzucawkowym po podaniu hydralazyny i siarczanu magnezu nagle pojawiła się niewydolność oddechowa. Jej prawdopodobną przyczyną jest:",
    "answer": "toksyczne działanie siarczanu magnezu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie zewnętrzne kobiety rodzącej wykonuje się przy pomocy:\n1) pierwszego chwytu Leopolda;\n2) miednicomierza;\n3) piątego chwytu Leopolda;\n4) manewru McRobertsa;\n5) manewru Brachta.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka lat 42, zgłosiła się do ginekologa w celu porady antykoncepcyjnej. Pali do 5 papierosów dziennie i leczy się na nadciśnienie tętnicze. Miesiączki obfite, trwające do 7 dni. Jaka będzie najwłaściwsza metoda antykoncepcyjna?",
    "answer": "domaciczna wkładka uwalniająca lewonorgestrel.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W okresie ostatnich 5 lat (2010-2014) najczęściej występującym nowotworem złośliwym\nw populacji polskich kobiet był rak:",
    "answer": "piersi.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Prawidłowy kardiotokograficzny test niestresowy w ciąży charakteryzuje się między innymi: 1) podstawową czynnością serca płodu - 100/min; 2) podstawową czynnością serca płodu - 150/min; 3) skaczącą zmiennością czynności serca płodu; 4) brakiem akceleracji; 5) brakiem deceleracji. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "28-letnia kobieta, dotychczas miesiączkująca co około 35 dni, zgłasza się do izby przyjęć szpitala z bólami w podbrzuszu i plamieniem z dróg rodnych, utrzymującym się od 3 dni. Ostatnia miesiączka około 45 dni temu. Dodatkowo podaje częstomocz i tkliwość piersi. Z jakim rozpoznaniem należy się liczyć w pierwszej kolejności?",
    "answer": "ciążą pozamaciczną.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przeciwwskazań bezwzględnych do stosowania dwuskładnikowych hormonalnych tabletek antykoncepcyjnych należą: 1) palenie tytoniu w wieku powyżej 35 lat; 2) ciąża lub niewykluczona możliwość ciąży; 3) migrenowe bóle głowy; 4) wypadanie płatka zastawki mitralnej; 5) nowotwory estrogenozależne. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące poronień zagrażających: 1) obecne jest zwykle niebolesne krwawienie z dróg rodnych; 2) w badaniu ginekologicznym stwierdza się sformowaną część pochwową szyjki macicy; 3) w badaniu ginekologicznym część pochwowa szyjki macicy jest drożna dla palca; 4) w badaniu we wzierniku widoczne są elementy jaja płodowego; 5) postępowaniem z wyboru jest terapia zachowawcza. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W następstwie zmian fizjologicznych w układzie krążenia ciężarnej kobiety, w ciąży pojedynczej dochodzi do zwiększenia objętości krwi krążącej maksymalnie nawet o:",
    "answer": "50%.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka wystąpienia zespołu hiperstymulacji jajników u pacjentki należy:",
    "answer": "młody wiek.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów związanych z obecnością mięśniaków macicy nie należy/ą:",
    "answer": "wtórny brak miesiączki.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące testu oksytocynowego: 1) należy do testów stresowych; 2) jest testem biofizycznym oceniającym wydolność łożyska; 3) wynik pozytywny stwierdza się na podstawie obecności deceleracji późnych po co najmniej połowie skurczów; 4) jest testem stosowanym z wyboru u ciężarnych z łożyskiem przodującym. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące infekcji HPV:",
    "answer": "stosowanie prezerwatyw eliminuje całkowicie ryzyko zakażenia HPV.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące czynników ryzyka zachorowania na raka jajnika:",
    "answer": "u nosicielek mutacji BRCA1, ryzyko zachorowania jest wyższe niż u nosicielek BRCA2.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rutynowe badanie seminologiczne stanowi podstawowy element oceny czynnika\nmęskiego jako przyczyny niepłodności. Poniżej przedstawiono wartości oceny\nmikroskopowej nasienia:\n1) objętość od 1,5-6 ml;\n2) koncentracja plemników > 15 mln/ml;\n3) żywotność >38% plemników żywych;\n4) ruchliwość A i B >32%;\n5) >4% plemników o prawidłowej budowie.\nWskaż parametry prawidłowe (normospermii) wg norm WHO z 2010 r.:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentek z zespołem policystycznych jajników obserwuje się zwiększone ryzyko wystąpienia:",
    "answer": "wszystkich wymienionych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawidłowy opis wpływu gonadotropiny kosmówkowej na czynność tarczycy:",
    "answer": "hamuje produkcję TSH i stymuluje tarczycę do produkcji tyroksyny.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do pożycia seksualnego u ciężarnej nie jest:",
    "answer": "położenie miednicowe płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "25-letnia ciężarna w 12. tygodniu pierwszej ciąży wykonała badanie przeciwciał przeciwko toksoplazmozie. Otrzymała wynik IgG = 300 IU/ml, IgM (-). Wynik sprzed dwóch lat jaki przyniosła ze sobą na wizytę był następujący: IgG = 480 IU/ml, IgM (-). Należy ją poinformować, że:",
    "answer": "przebyła toksoplazmozę przed ciążą (najprawdopodobniej było to zarażenie bezobjawowe) i płodowi nie zagraża świeże zarażenie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zaśniadu groniastego:",
    "answer": "do częstych objawów klinicznych należą nadmierne wymioty oraz objawy niedoczynności tarczycy u ciężarnej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Małowodzie to zmniejszenie ilości płynu owodniowego poniżej:",
    "answer": "200 ml.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z chorób przenoszonych drogą płciową nie daje objawów w obrębie narządu\npłciowego?",
    "answer": "zakażenie wywołane przez HIV.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "41-letnia pacjentka zgłosiła się do lekarza ginekologa po poradę dotyczącą zabezpieczenia się przed niechcianą ciążą w okresie okołomenopauzalnym. Ma dwójkę dzieci, choruje na cukrzycę typu pierwszego od 4. roku życia. Aktualne wartości hemoglobiny glikowanej HbA C wynoszą 8,9%, wydalanie albumin z moczem - 40 µg/mg kreatyniny, ciśnienie tętnicze waha się w granicach 130/80 mmHg, w badaniu dna oka - retinopatia przedproliferacyjna. Wobec powyższego jakiej metody antykoncepcyjnej nie powinno się proponować tej pacjentce?",
    "answer": "tabletki dwuskładnikowej z etynyloestradiolem i lewonorgestrelem.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka 30-letnia w 37. tygodniu pierwszej ciąży z potwierdzonym w dwukrotnie wykonanym badaniu USG łożyskiem częściowo przodującym zgłasza się do izby przyjęć z powodu miernego krwawienia z dróg rodnych. Właściwe postępowanie polega na:",
    "answer": "ocenie stanu ogólnego ciężarnej, monitorowaniu tętna płodu, przygotowaniu do i wykonaniu cięcia cesarskiego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do niedozwolonych szczepień w okresie ciąży zalicza się szczepienie przeciwko:",
    "answer": "odrze.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR-u położniczo-ginekologicznego zgłosiła się 28-letnia kobieta, która kolejny raz\nw domu nagle zemdlała. W trakcie przyjęcia do szpitala była blada, spocona na twarzy,\nmiała przyśpieszone tętno. Temperatura ciała 36,6°C. Zaniepokoiło ją, że ostatnią\nmiesiączkę miała przed 8 tygodniami, mimo założenia przed rokiem antykoncepcyjnej\nwkładki wewnątrzmacicznej. Wstępne badanie ginekologiczne wykazało: delikatne\nkrwawienie z pochwy, nieco powiększoną macicę, bolesny opór w rzucie lewych\nprzydatków oraz ciastowaty guz w zatoce Douglasa. Objawy te przemawiają za\nrozpoznaniem:",
    "answer": "ciąży pozamacicznej - poronienie trąbkowe.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rak kosmówki jest jednym z najrzadszych, ale najbardziej agresywnych nowotworów złośliwych u kobiet. Jego rozpoznanie stawiane jest na podstawie:",
    "answer": "wysokiego stężenia hCG w surowicy krwi.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników zwiększających prawdopodobieństwo wystąpienia ciąży bliźniaczej jednozygotycznej zalicza się:",
    "answer": "żadne z wymienionych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "58-letnia pacjentka zgłasza objawy suchości pochwy oraz plamienia kontaktowe po współżyciu seksualnym. W badaniu ginekologicznym stwierdzono zmiany atroficzne pochwy, trzon macicy oraz przydatki bez odchyleń od normy. W wykonanym badaniu cytologicznym szyjki macicy nie stwierdzono żadnych nieprawidłowości. Zdecydowano o włączeniu miejscowej, dopochwowej estrogenoterapii, w związku z czym:",
    "answer": "w opisanej powyżej sytuacji klinicznej nie ma wskazań do włączenia terapii gestagennej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kompletny zespół niewrażliwości na androgeny cechuje się:",
    "answer": "żeńskim fenotypem, brakiem owłosienia łonowego i pachowego, żeńskimi narządami płciowymi zewnętrznymi.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zaletą dostępu operacyjnego z cięcia Pfannenstiela nie jest:",
    "answer": "dobry dostęp do pola operacyjnego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do działania biologicznego progesteronu nie należy:",
    "answer": "zwiększenie stężenia czynników krzepnięcia II, VII, IX i X.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W skład płynu owodniowego wchodzą następujące białka produkowane przez płód: 1) transferyna; 2) alfa-fetoproteina; 3) beta-mikroglobulina; 4) immunoglobuliny IgG. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowym lekiem stosowanym w długotrwałej terapii nadciśnienia tętniczego w\nciąży jest:",
    "answer": "metyldopa.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wypadnięcie tętniącej pępowiny w trakcie II okresu porodu przy położeniu płodu podłużnym główkowym:",
    "answer": "jest wskazaniem do natychmiastowego ukończenia porodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bradykardię u płodu definiuje się jako:",
    "answer": "zwolnienie podstawowej czynności serca płodu poniżej 110 uderzeń na minutę trwające przynajmniej 10 minut.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który spośród niżej wymienionych czynników nie predysponuje do położenia miednicowego płodu?",
    "answer": "lokalizacja łożyska na tylnej ścianie macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podawanie krótko działających analogów GnRH rozpoczyna się w 1. dniu cyklu płciowego a od 3. dnia cyklu dołącza się gonadotropiny - postępowanie dotyczy kontrolowanej hiperstymulacji jajników z wykorzystaniem:",
    "answer": "protokołu krótkiego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące wysiłkowego nietrzymania moczu:",
    "answer": "wzrostowi ciśnienia wewnątrz jamy brzusznej towarzyszy mimowolne wyciekanie moczu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rak endometrium stanowi obecnie najczęstszy nowotwór żeńskich narządów płciowych w krajach rozwiniętych. Wśród niżej wymienionych wskaż cechy charakterystyczne dla podtypu I raka endometrium: 1) estrogenozależność (dodatni stan receptorowy E+ i P+); 2) agresywny przebieg, częste przerzuty; 3) najczęściej występują mutacje PTEN, K-ras, niestabilność mikrosatelitarna; 4) najczęstszy typ histopatologiczny to rak endometrioidalny endometrium; 5) najczęściej występują mutacje p53, HER2/neu, p16. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Reakcji disulfiramowej można spodziewać się u pacjentki, która piła alkohol podczas leczenia otrzymanego od ginekologa z powodu objawów infekcji narządów płciowych:",
    "answer": "Trichomonas vaginalis.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka położenia miednicowego płodu, ze strony matki zalicza się: 1) wady macicy utrudniające obrót płodu; 2) mięśniaki macicy; 3) zwężoną miednicę; 4) nadmiernie szeroką miednicę; 5) wielorództwo. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do powikłań cukrzycy u płodu należą:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mięśniaki macicy są najczęściej występującymi niezłośliwymi nowotworami macicy. Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące objawów klinicznych powodowanych przez mięśniaki macicy:",
    "answer": "charakterystyczne są uderzenia gorąca.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozpoznanie endometriozy należy rozważyć u pacjentki z następującymi objawami: 1) cyklicznie występujący ból, rozpoczynający się tuż przed krwawieniem miesiączkowym trwający przez cały okres miesiączki; 2) temperatura w okresie okołomiesiączkowym > 39°C; 3) dyspareunia (dolegliwości bólowe związane ze współżyciem); 4) ból w trakcie defekacji i/lub mikcji; 5) cuchnąca wydzielina z pochwy, występująca cyklicznie po miesiączce. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstsze umiejscowienie ciąży ektopowej to:",
    "answer": "część bańkowa jajowodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Amenorrhea intermittens to:",
    "answer": "krwawienia miesiączkowe występujące w odstępach co 43 dni - 6 miesięcy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe zdania dotyczące pojęcia rezerwy jajnikowej: 1) jest mniejsza u Afroamerykanek w porównaniu do kobiet rasy kaukaskiej; 2) jest uwarunkowana genetycznie; 3) zmniejsza się po operacjach jajników; 4) zmniejsza się w wyniku chorób jajnika; 5) zwiększa się wraz z wiekiem kobiety; 6) zmniejsza się po stosowaniu antybiotyków. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 16-letniej niemiesiączkującej dziewczyny stwierdzono w USG krwiak zastoinowy\npochwy. Najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem jest:",
    "answer": "zarośnięcie błony dziewiczej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Brak krwawienia miesiączkowego po zapłodnieniu i zagnieżdżeniu się jaja płodowego w\nendometrium jest spowodowany:",
    "answer": "brakiem degeneracji ciałka żółtego i zwiększającą się produkcją progesteronu i estrogenów z powodu wzrastającego poziomu gonadotropiny kosmówkowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych leków nie jest wskazany w leczeniu endometriozy?",
    "answer": "mirabegron.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawową metodą leczenia ropnia gruczołu Bartholina jest:",
    "answer": "nacięcie ropnia lub jego marsupializacja.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy w trakcie stosowania antykoncepcji w postaci tabletek zawierających tylko\ngestageny (tzw. mini pill) dopuszczalne jest przesunięcie terminu przyjmowania kolejnej\ndawki?",
    "answer": "tak, do 3 godzin.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Doustna antykoncepcja hormonalna jest dobrze udokumentowanym czynnikiem protekcyjnym w stosunku do raka: 1) jajnika; 2) wątroby; 3) endometrium; 4) szyjki macicy; 5) nerki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zaburzenia statyki narządów płciowych są wynikiem osłabienia aparatu podporowego i wieszadłowego oraz nadmiernego działania sił powodujących przemieszczenie tych narządów. Do czynników sprzyjających wystąpieniu obniżenia narządu rodnego należą: 1) uszkodzenie nerwów sromowych i miednicznych w przebiegu porodu drogami natury; 2) praca fizyczna w pozycji stojącej i związana z dźwiganiem; 3) choroby układu oddechowego związane z przewlekłym kaszlem; 4) przewlekłe zaparcia; 5) niedobór estrogenów w okresie pomenopauzalnym. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka lat 25 zgłosiła się do lekarza z powodu wtórnego braku krwawień miesięcznych. U pacjentki występuje mlekotok oraz okresowo pojawiają się zaburzenia widzenia. Stężenie którego hormonu powinno zostać oznaczone?",
    "answer": "prolaktyny.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące testu podwójnego w diagnostyce prenatalnej: 1) przeprowadza się go pomiędzy 11. a 14. tygodniem ciąży; 2) ocenia się 2 markery biochemiczne z krwi ciężarnej; 3) w przypadku płodów z zespołem Downa stężenie wolnej podjednostki β-hCG jest obniżone; 4) w przypadku płodów z zespołem Downa stężenie PAPP-A jest obniżone; 5) w przypadku płodów z zespołem Edwardsa stężenie wolnej podjednostki β-hCG jest obniżone. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Tętnica maciczna lewa jest bezpośrednim odgałęzieniem:",
    "answer": "tętnicy biodrowej wewnętrznej lewej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą wadą macicy jest macica:",
    "answer": "przegrodzona.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Poród rozpoczyna się w momencie wystąpienia regularnej czynności skurczowej macicy, powodującej skracanie i rozwieranie się szyjki macicy. Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące pierwszego okresu porodu: 1) jest to czas od całkowitego rozwarcia do urodzenia dziecka; 2) jest to okres wydalania popłodu; 3) jest to czas od początku porodu do całkowitego rozwarcia szyjki macicy; 4) dzieli się na dwie fazy: utajoną - od początku porodu do rozwarcia ok. 3-4 cm i aktywną - od rozwarcia 3-4 cm do rozwarcia całkowitego; 5) maksymalny czas trwania pierwszego okresu porodu to 2h. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Guz ten może wystąpić przed pokwitaniem, ale charakterystyczny szczyt zachorowań przypada na okres rozrodczy. Łatwo pęka co może dawać objawy otrzewnowe i konieczność operacji w trybie pilnym. U kobiet po menopauzie może powodować nieprawidłowe krwawienia z dróg rodnych. Leczenie operacyjne nie gwarantuje pełnego wyleczenia bowiem wznowy mogą wystąpić nawet po 30 latach od pierwotnego rozpoznania”. Powyższy opis charakteryzuje:",
    "answer": "ziarniszczaka.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Azoospermia to:",
    "answer": "brak plemników w ejakulacie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem ryzyka wystąpienia nietrzymania moczu nie jest/nie są:",
    "answer": "nierództwo.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Połączenie odpowiedniej terapii farmakologicznej z porodem drogą planowego cięcia cesarskiego redukuje ryzyko perinatalnej transmisji HIV do:",
    "answer": "1,5%.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Głównym źródłem alfa-fetoproteiny (AFP) we krwi ciężarnej w 18. tygodniu ciąży jest:",
    "answer": "wątroba płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ciąża u kobiety z zespołem Swyera będzie możliwa:",
    "answer": "w wyniku wykorzystania komórki jajowej dawczyni.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące interpretacji zapisu KTG:",
    "answer": "deceleracje to trwające 20 sekund i dłużej zwolnienia podstawowej częstości serca płodu o co najmniej 10 uderzeń na minutę.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki z regularnymi miesiączkami występującymi co 32 dni, u której ostatnia miesiączka zaczęła się 15 lipca 2018 roku termin porodu wyliczony na podstawie reguły Naegelego to:",
    "answer": "26 kwietnia 2019.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W 12. dobie po zabiegu wycięcia macicy z przydatkami z powodu rozrostu błony śluzowej macicy z atypią pacjentka zgłosiła się do poradni ginekologicznej z powodu stałego wypływu moczu z pochwy. W związku z powyższym należy podejrzewać:",
    "answer": "przetokę pęcherzowo-pochwową.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników zwiększających ryzyko pojawienia się konieczności okołoporodowego wycięcia macicy nie zalicza się:",
    "answer": "ciąży po zapłodnieniu in vitro.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie operacyjne niewydolności cieśniowo-szyjkowej opiera się na założeniu szwu okrężnego na szyjkę macicy. Jakie warunki muszą być spełnione przed przystąpieniem do operacji założenia szwu okrężnego? 1) prawidłowy rozwój płodu; 2) płód żywy; 3) brak czynności skurczowej macicy; 4) prawidłowa biocenoza pochwy; 5) wiek ciążowy powyżej 28. tyg. ciąży. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Prawidłowa częstość akcji serca płodu to:",
    "answer": "110-160 uderzeń/minutę.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Cechą charakterystyczną dla zakrzepowej plamicy małopłytkowej u ciężarnej nie jest:",
    "answer": "zespół wykrzepiania wewnątrznaczyniowego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do powikłań położniczych prowadzących do zespołu DIC (rozsiane krzepnięcie wewnątrznaczyniowe) nie należy:",
    "answer": "hipotrofia płodu w przebiegu niewydolności łożyska.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem ryzyka raka endometrium nie jest:",
    "answer": "wywiad rodzinny obciążony rakiem jajnika.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Metodą z wyboru w inwazyjnej diagnostyce choroby hemolitycznej płodu jest:",
    "answer": "kordocenteza.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W fazie opróżniania pęcherza moczowego (faza mikcji) inicjowanej przez korę\nmózgową dochodzi do relaksacji mięśni zwieraczy cewki i wzrostu napięcia mięśnia\nwypieracza pęcherza moczowego. Dzieje się tak w wyniku:",
    "answer": "hamowania aktywności współczulnej i wzrostu impulsacji w układzie przywspółczulnym.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Osłuchiwanie tętna płodu stanowi ważny element badania położniczego oraz pozwala na bezpieczne prowadzenie porodu. Prawidłowo w czasie porodu podstawowa czynność serca płodu powinna wynosić:",
    "answer": "110 - 150 uderzeń na minutę.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawem ultrasonograficznym całkowitego zaśniadu jest:\n1) obraz „zamieci śnieżnej”;\n2) brak płodu;\n3) występowanie torbieli tekaluteinowych;\n4) obecność echa płodu z widoczną czynnością serca;\n5) obecność pęcherzyka ciążowego z płynem owodniowym.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "65-letnia chora, w dobrym stanie ogólnym, z nadciśnieniem tętniczym i cukrzycą typu 2 leczoną lekami doustnymi zgłosiła się do lekarza ginekologa z powodu miernego krwawienia z dróg rodnych. Masa ciała 87 kg przy wzroście 163 cm. Wynik biopsji endometrium: rak gruczołowy endometrialny G1. W badaniu USG TV podejrzewa się minimalne naciekanie endometrium, w badaniu tomografii komputerowej nie stwierdzono rozsiewu wewnątrz jamy brzusznej, ani patologicznych węzłów chłonnych miednicy i okołoaortalnych. Optymalnym sposobem leczenia tej chorej będzie leczenie:",
    "answer": "operacyjne: wycięcie macicy z przydatkami.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do działania progesteronu na organizm kobiety nie należy:",
    "answer": "zwiększenie masy mięśniowej macicy oraz przyspieszenie perystaltyki jajowodów.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raka sromu:",
    "answer": "stanowi 3-8% wszystkich nowotworów złośliwych żeńskich narządów płciowych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynności wykonywanych w przypadku dystocji barkowej nie należy:",
    "answer": "manewr Brachta.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Główka w kanale rodnym dokonuje podczas porodu fizjologicznego następujących zwrotów:",
    "answer": "przygięcie, obrót, odgięcie, obrót.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku którego nowotworu brachyterapia nie jest stosowana jako metoda\nuzupełniająca?",
    "answer": "raka jajnika.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stwierdzenie objawu „lambda” w czasie badania USG pacjentki w ciąży ok. 9. tygodnia pozwala na rozpoznanie:",
    "answer": "ciąży bliźniaczej dwukosmówkowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który czynnik nie wpływa na wynik testu potrójnego?",
    "answer": "rodność.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikami ryzyka wystąpienia wysiłkowego nietrzymania moczu są: 1) młody wiek; 2) BMI < 30 kg/m ; 3) przewlekłe zaparcia; 4) przyjmowanie leków diuretycznych i hipotensyjnych; 5) choroby przewlekłe przebiegające z kaszlem. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie ultrasonograficzne wykonane między 11.-14. tygodniem ciąży nie obejmuje:",
    "answer": "pomiaru prędkości przepływu krwi w tętnicy pępowinowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku ograniczenia płodności z cyklicznym zespołem bólowym miednicy\nmniejszej, bolesnym miesiączkowaniem, dolegliwościami bólowymi związanymi ze\nwspółżyciem, najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem jest:",
    "answer": "endometrioza.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie wysokości dna macicy stanowi ważny element badania położniczego. U kobiety w 24. tygodniu ciąży prawidłowo dno macicy znajduje się:",
    "answer": "na wysokości pępka.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka w 26. tygodniu ciąży uległa wypadkowi komunikacyjnemu, w efekcie przebyła leczenie operacyjne i otrzymała 2 leki oznaczone kategorią B wg klasyfikacji amerykańskiej Agencji ds. Żywności i Leków (FDA). Kategoria B oznacza, że:",
    "answer": "lek jest względnie bezpieczny w ciąży, badania na zwierzętach nie wykazały działania teratogennego, ale brak jest badań przeprowadzonych na kobietach ciężarnych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do nowotworów germinalnych jajnika nie należy:",
    "answer": "ziarniszczak.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do wykonania kompleksowej diagnostyki prenatalnej I trymestru jest: 1) ciąża po 35. roku życia; 2) urodzenie dziecka z wadą genetyczną; 3) nieprawidłowy wynik pomiaru przezierności fałdu karkowego (NT); 4) preeklampsja w poprzedniej ciąży; 5) małowodzie w obrazie USG. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chwyt wykonywany jedną ręką podczas badania palpacyjnego brzucha rodzącej, pozwalający określić co jest częścią przodującą i jak jest ona położona w stosunku do wchodu miednicy to:",
    "answer": "III chwyt Leopolda.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Położenie płodu to:",
    "answer": "stosunek długiej osi płodu do długiej osi macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka sromu: 1) najczęściej wywodzi się z nabłonka wielowarstwowego płaskiego; 2) w etiopatogenezie części raków sromu istotną rolę odgrywają zakażenia HPV; 3) najczęstszym miejscem przerzutowania są węzły chłonne nadobojczykowe; 4) podstawą leczenia jest zabieg chirurgiczny i radiochemioterapia; 5) hormonoterapia jest najskuteczniejszą metodą leczenia raka sromu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "32-letni pacjent wykonał przesiewowe badanie nasienia w trakcie diagnostyki\nniepłodności partnerskiej. Na badanie udał się po 3 dniach abstynencji seksualnej. W\notrzymanym wyniku stwierdzono: liczba plemników 18 mln/ml; ruchliwość postępowa\nszybka i wolna łącznie 33%; morfologia plemników - 5% prawidłowych form. Jakie\nrozpoznanie powinno znaleźć się na wyniku tego pacjenta?",
    "answer": "normospermia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentek z ciężką preeklampsją, zarówno w profilaktyce drgawek jak i w przerywaniu napadów drgawkowych, lekiem z wyboru jest:",
    "answer": "siarczan magnezu podawany dożylnie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przewlekłe nadużywanie alkoholu może prowadzić do zaburzenia spermatogenezy w wyniku:",
    "answer": "wzrostu stężenia estrogenów.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Charakterystycznym objawem w wysiłkowym nietrzymaniu moczu (WNM) u kobiet jest:",
    "answer": "wyciek moczu przy wzroście ciśnienia wewnątrz jamy brzusznej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wtórna profilaktyka raka szyjki macicy polega na:",
    "answer": "przesiewowym badaniu cytologicznym.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Co to jest sprzężna prawdziwa?",
    "answer": "linia łącząca promontorium z najbardziej do wewnątrz skierowanym punktem spojenia łonowego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Znaczenie analogów GnRH w ginekologii jest od dawna znane. Są one stosowane w następujących wskazaniach, z wyjątkiem:",
    "answer": "leczenia karłowatości przysadkowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do obrazu klinicznego zespołu HELLP zalicza się:\n1) podwyższona aktywność enzymów wątrobowych;\n2) małopłytkowość;\n3) hemoliza;\n4) nadpłytkowość;\n5) obniżone stężenie bilirubiny pośredniej.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczynami wstecznej ejakulacji mogą być:\n1) cukrzyca;\n2) depresja;\n3) stwardnienie rozsiane;\n4) urazy rdzenia kręgowego;\n5) zawał mięśnia sercowego;\n6) złamanie kości udowej.",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ultrasonograficznym czynnikiem ryzyka dystocji barkowej nie jest:",
    "answer": "różnica w długości kości obojczykowej i kości ramiennej powyżej 50 mm.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ciąża heterotopowa może być jednym z powikłań technik wspomaganego rozrodu i oznacza:",
    "answer": "jednoczesne współistnienie ciąży prawidłowo zlokalizowanej oraz ciąży pozamacicznej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Graniczna wartość hemoglobiny, poniżej której rozpoznaje się niedokrwistość w czasie ciąży:",
    "answer": "jest niższa niż poza ciążą, ponieważ w czasie ciąży wzrost produkcji erytrocytów nie nadąża za wzrostem objętości krwi krążącej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Sheehana - poporodowa martwica przysadki - charakteryzuje się:",
    "answer": "hipogonadyzmem hipogonadotropowym.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu wytworzenia odmy podczas zabiegu laparoskopowego do jamy otrzewnej wprowadza się:",
    "answer": "dwutlenek węgla.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych markerów stosuje się w diagnostyce zaśniadu?",
    "answer": "beta hCG.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe zdanie dotyczące endometriozy:",
    "answer": "leczenie farmakologiczne endometriozy jest ograniczone ze względu na efekty uboczne stosowanych leków.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ciąży wielopłodowej istnieje podwyższone ryzyko wystąpienia licznych\nnieprawidłowości w okresie ciąży, porodu oraz powikłań poporodowych w porównaniu z\nciążą jednopłodową. Wskaż, które z poniżej wymienionych powikłań nie są\nobserwowane w ciąży wielopłodowej ze zwiększoną częstością:\n1) dystocja barkowa;\n2) nadciśnienie tętnicze indukowane ciążą;\n3) konieczność ukończenia ciąży cięciem cesarskim;\n4) poród po terminie;\n5) zgon okołoporodowy;\n6) łożysko przodujące;\n7) wady wrodzone.",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie raka szyjki macicy w stopniu przedinwazyjnym polega na:",
    "answer": "usunięciu zmienionej części szyjki macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do wirylizujących guzów jajnika zalicza się guz wywodzący się z:",
    "answer": "komórek Sertolego i Leydiga.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dawka immunoglobuliny anty-D, którą powinna otrzymać pacjentka Rh ujemna, u której\ndoszło do poronienia w 14. tygodniu ciąży wynosi:",
    "answer": "50 μg.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stosunek długiej osi płodu do długiej osi macicy oraz kanału rodnego to:",
    "answer": "położenie płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wspólną cechą zespołu Mayera-Rokitansky’ego-Kustnera-Hausera i całkowitej niewrażliwości na androgeny jest:",
    "answer": "brak macicy i pochwy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 35-letniej kobiety, wieloródki, nieobciążonej czynnikami ryzyka, której 3 ostatnie wyniki badania cytologicznego były prawidłowe, kolejne badanie cytologiczne wystarczy zlecić:",
    "answer": "za 3 lata.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące hormonalnych metod zapobiegania ciąży:",
    "answer": "hormonalna antykoncepcja pozwala zmniejszyć ryzyko wystąpienia raka jajnika, raka szyjki macicy oraz raka błony śluzowej trzonu macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka z ciążą bliźniaczą jednokosmówkową została poinformowana o ryzyku\nwystąpienia zespołu przetoczenia krwi między płodami. W zespole tym dochodzi do\nniezrównoważonego przepływu krwi między płodami poprzez funkcjonalnie czynne\npołączenia naczyniowe. Jednym z powikłań ww. zespołu jest występowanie u biorcy:",
    "answer": "hipertrofii płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Występowanie endometriozy powinno być brane pod uwagę w przypadku:",
    "answer": "ograniczenia płodności, zespołu bólowego miednicy mniejszej, bolesnego miesiączkowania.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Faza proliferacyjna cyklu endometrialnego zależna jest od:",
    "answer": "estrogenu produkowanego przez komórki ziarniste.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "O przedwczesnym dojrzewaniu płciowym mówi się u dziewczynek, gdy trzeciorzędowe\ncechy płciowe pojawiają się przed:",
    "answer": "8. rokiem życia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który wymiar główki płodu jest najmniejszy i najkorzystniej pokonuje przestrzenie i\npłaszczyzny miednicy mniejszej podczas porodu fizjologicznego?",
    "answer": "podpotyliczno-ciemieniowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Korzystnym rokowniczo zjawiskiem w zapisie kardiotokograficznym (KTG) jest obecność:",
    "answer": "akceleracji.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych zmian parametrów morfologicznych krwi występuje w II trymestrze prawidłowo przebiegającej ciąży?",
    "answer": "obniżenie stężenia hemoglobiny.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezpośrednio po trzecim okresie porodu u pacjentki wystąpił masywny krwotok wraz ze wstrząsem hipowolemicznym. Po kilku dniach uzyskano istotną poprawę stanu klinicznego pacjentki, niemniej jednak podejrzewa się wystąpienie u niej zespołu Sheehana, za czym przemawia:",
    "answer": "brak laktacji.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do fizjologicznych przyczyn podwyższonego wydzielania prolaktyny u kobiety nie należy:",
    "answer": "wzrost stężenia glukozy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W okresie ciąży heparyna niskocząsteczkowa:",
    "answer": "zapobiega poronieniom u kobiet z dziedziczną trombofilią.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące oddzielenia łożyska sposobem Duncana:",
    "answer": "najczęściej nie prowadzi do wytworzenia się krwiaka.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu farmakologicznym endometriozy nie stosuje się:",
    "answer": "preparatów zawierających wyłącznie 17-b estradiol.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Agonistów receptora dopaminowego D2 (bromokryptyna, chinagolid, kabergolina) stosuje się:",
    "answer": "w leczeniu guza przysadki mózgowej wytwarzającego prolaktynę.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące analizy zapisu kardiotokograficznego (KTG): 1) zmienność krótkoterminowa (STV) jest szczególnie pomocna w przewidywaniu ryzyka wystąpienia kwasicy metabolicznej u płodu; 2) prawidłowa częstość rytmu serca płodu (FHR) wynosi 100-160 uderzeń/minutę; 3) brak akceleracji w zapisie do 180 minut uważa się za prawidłowy i traktuje jako wyraz głębokiego snu płodu; 4) prawidłowa zmienność długoterminowa (LTV) wynosi 5-25 uderzeń/minutę; 5) rytm sinusoidalny świadczy o wysokim stopniu zagrożenia płodu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badający obie dłonie umieszcza na bokach brzucha ciężarnej, na wysokości pępka, płasko i równolegle do siebie. Chwyt ten umożliwia określenie ustawienia płodu. Podany opis przedstawia:",
    "answer": "2. chwyt Leopolda.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zmiany adaptacyjne w układzie krążenia u kobiety ciężarnej polegają na: 1) wzroście objętości krwi krążącej, w tym o 45% objętości osocza i o 20% masy erytrocytarnej, przy czym wzrost objętości krwi krążącej jest większy u kobiet otyłych niż u szczupłych; 2) wzroście pojemności minutowej serca; 3) przyspieszeniu czynności serca o 10-15 uderzeń na minutę; 4) zwiększeniu o 20% obwodowego oporu tętniczego; 5) wzroście ośrodkowego ciśnienia żylnego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na Izbę Przyjęć zgłasza się 27-letnia pacjentka w 29. tygodniu pierwszej ciąży. Od kilku godzin gorączkuje do 38,3 st. C, dwa razy zwymiotowała, skarży się również na ból pleców. W kontrolnym USG stwierdza się żywy płód o biometrii odpowiadającej tygodniowi ciąży, prawidłowe łożysko w dnie macicy oraz pełen pęcherz moczowy. Brzuch jest miękki, bolesny w okolicy podbrzusza. W badaniu przez pochwę nie stwierdza się bolesności przy poruszaniu szyjką macicy. Opukiwanie okolicy lędźwiowej jest dla pacjentki bardzo bolesne, szczególnie po stronie lewej. Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "ostre odmiedniczkowe zapalenie nerek.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, co nie należy do cech zespołu Swyera:",
    "answer": "męski fenotyp.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechy charakterystyczne dla ziarniszczaka: 1) występuje najczęściej obustronnie; 2) jest nowotworem germinalnym; 3) wydziela estrogeny i inhibinę; 4) bardzo często towarzyszy mu wodobrzusze; 5) najczęściej występuje przed pokwitaniem. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U ciężarnej w 41. tygodniu ciąży podłączono zapis KTG. Stwierdzono podstawową akcję serca na poziomie 145 uderzeń na minutę. Od 20 minut pojawiają się spadki tętna do 110 /minutę na szczycie każdego skurczu. Zapis taki świadczy o:",
    "answer": "ucisku główki i podrażnieniu nerwu błędnego i nie stanowi niepomyślnego objawu, jeśli nie kojarzy się z przedłużonymi zmianami podstawowej akcji serca.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z elementów wywiadu lub diagnostyki nie potwierdza rozpoznania niewydolności podwzgórzowo-przysadkowej?",
    "answer": "wysokie stężenia FSH.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Reakcji disulfiramowej można spodziewać się u pacjentki z infekcją narządów\npłciowych, która piła alkohol podczas leczenia:",
    "answer": "metronidazolem.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Którego z podanych leków nie stosuje się w leczeniu zakażenia układu moczowego u kobiety ciężarnej lub karmiącej piersią?",
    "answer": "cyprofloksacyna.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nieinwazyjny test prenatalny o najwyższej czułości w diagnostyce wad chromosomalnych u płodu to:",
    "answer": "ocena wolnego DNA płodowego we krwi matki.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Teratozoospermia według kryteriów WHO z 2010 r. oznacza:",
    "answer": "odsetek plemników o prawidłowej budowie poniżej 4%.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obraz kliniczny wydzieliny pochwowej u pacjentki z bakteryjnym zapaleniem pochwy cechują:",
    "answer": "pH > 4,5, wydzielina homogenna, szara lub mleczna, obecność komórek jeżowych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące chirurgii raka jajnika:",
    "answer": "przeprowadza się cytoredukcję w największym możliwym zakresie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechy kliniczne nowotworów germinalnych jajnika: 1) występują głównie u młodych kobiet; 2) występują przede wszystkim u kobiet w późnej menopauzie; 3) mogą być diagnozowane na podstawie wzrostu poziomu CA-125, CEA, CA 15-3 we krwi; 4) mogą być diagnozowane na podstawie wzrostu poziomu LDH, AFP, hCG we krwi; 5) są wrażliwe na chemioterapię; 6) są leczone wyłącznie metodami chirurgicznymi; 7) są zawsze nowotworami złośliwymi. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do cech zespołu policystycznych jajników nie należy:",
    "answer": "wzrost ryzyka raka piersi i raka odbytnicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do nowotworów jajnika produkujących hormony steroidowe zalicza się: 1) otoczkowiaka; 2) potworniaka dojrzałego; 3) raka endometrioidalnego; 4) ziarniszczaka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Triada Sabina-Pinkertona (wodogłowie lub małogłowie, zapalenie siatkówki i naczyniówki oraz zwapnienia śródmózgowe) jest charakterystyczna dla wrodzonego zakażenia:",
    "answer": "toksoplazmozą.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie nadciśnienia tętniczego u kobiet w ciąży obejmuje stosowanie:",
    "answer": "labetalolu, nifedypiny, metylodopy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem ryzyka raka trzonu macicy nie jest:",
    "answer": "palenie tytoniu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku wystąpienia zaburzeń miesiączkowania związanych z przewlekłym intensywnym wysiłkiem fizycznym u pacjentki występuje zwykle:",
    "answer": "hipogonadyzm hipogonadotropowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do bezpiecznego przeprowadzenia porodu drogą pochwową przy położeniu miednicowym płodu jest:",
    "answer": "położenie stópkowe.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ciąża u kobiet z nadciśnieniem przewlekłym jest ciążą wysokiego ryzyka i może wiązać\nsię z wymienionymi powikłaniami, z wyjątkiem:",
    "answer": "porodu przedwczesnego w przebiegu niewydolności cieśniowo-szyjkowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku stwierdzenia glikemii na czczo wynoszącej 110 mg/dl w badaniu wykonanym w 9. tygodniu ciąży u pacjentki bez czynników ryzyka cukrzycy należy:",
    "answer": "wykonać natychmiast test tolerancji z obciążeniem 75 g glukozy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu farmakologicznym nadciśnienia tętniczego u kobiet ciężarnych bezwzględnie przeciwwskazane są:",
    "answer": "inhibitory konwertazy angiotensyny.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typowym powikłaniem cukrzycy ciążowej nie jest:",
    "answer": "cholestaza ciężarnych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do karmienia piersią nie jest:",
    "answer": "stosowanie przez matkę penicylin półsyntetycznych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kilkanaście miesięcy temu młoda pacjentka przebyła poród siłami natury, po którym niezbędne było wyłyżeczkowanie ścian macicy ze względu na nieoddzielenie się fragmentów łożyska. Karmienie piersią zakończyła 4 miesiące temu, ale nadal nie wystąpiło u niej krwawienie miesięczne. Biorąc pod uwagę powyższy wywiad można podejrzewać zespół:",
    "answer": "Ashermana.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z naczyń wykorzystuje się w ultrasonograficznej nieinwazyjnej diagnostyce stopnia niedokrwistości u płodu?",
    "answer": "tętnicę środkową mózgu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wysokie wartości FSH przy niskich wartościach estradiolu charakterystyczne są dla: 1) zespołu Turnera; 2) przedwczesnego wygasania czynności jajników (POF); 3) czystej dysgenezji gonad; 4) zespołu policystycznych jajników (PCOS); 5) okresu pomenopauzalnego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W położnictwie termin ustawienie (positio) oznacza:",
    "answer": "stosunek poszczególnych części płodu do poszczególnych części macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do parametrów ocenianych przy badaniu profilu biofizycznego płodu nie należy analiza:",
    "answer": "przepływu krwi w tętnicy pępowinowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż poprawne zestawienie fizjologicznych zmian zachodzących w układzie krążenia\nu kobiety w ciąży:",
    "answer": "wzrost czynności serca, wzrost objętości minutowej serca, wzrost objętości krwi krążącej, obniżenie oporów naczyń obwodowych i płucnych, obniżenie ciśnienia tętniczego krwi.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do ginekologa zgłosiła się 45-letnia kobieta, u której rozpoznano raka szyjki macicy. Wśród danych zebranych z wywiadu do czynników ryzyka tego nowotworu nie należy/-ą:",
    "answer": "otyłość.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Charakterystyczne powikłania występujące w ciążach bliźniaczych jednokosmówkowych jednoowodniowych obejmują: 1) ostrą postać zespołu odwróconego przetoczenia krwi między płodami (TTTS); 2) przewlekłą postać zespołu odwróconego przetoczenia krwi między płodami (TTTS); 3) uszkodzenie przeżywającego płodu po obumarciu wewnątrzmacicznym jego współbliźniaka; 4) niecałkowite rozdzielenie płodów; 5) poród przedwczesny po ukończonym 37. tygodniu ciąży. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Immunoglobulinę anty-RhD podaje się kobietom RhD-ujemnym domięśniowo w czasie\nnieprzekraczającym 72 godzin po usunięciu ciąży ektopowej do 12. tygodnia jej trwania\nw dawce jednorazowej:",
    "answer": "50 µg.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W profilu biofizycznym płodu (test Manninga) ocenia się następujące parametry, z wyjątkiem:",
    "answer": "stopnia dojrzałości łożyska.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników zwiększających ryzyko zachorowania na raka endometrium należą: 1) palenie papierosów; 2) obecność zespołu metabolicznego (otyłość, cukrzyca); 3) wielodzietność; 4) zespół policystycznych jajników; 5) długotrwałe leczenie estrogenami niezrównoważone podawaniem progesteronu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najmniejszym obwodem główki płodu jest obwód:",
    "answer": "podpotyliczno-ciemieniowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przedwczesne thelarche różni się od przedwczesnego dojrzewania tym, że w jego przypadku dochodzi do izolowanego:",
    "answer": "powiększenia gruczołów sutkowych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Marsupializacja jest metodą leczenia chirurgicznego w przypadku:",
    "answer": "leczenia nawrotów ropnia gruczołu Bartholina.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezdzietna pacjentka w wieku 32 lat ma w wywiadzie 4 poronienia samoistne w I trymestrze ciąży. Ocena przyczyn wystąpienia poronień u tej pacjentki powinna obejmować: 1) diagnostykę zarażenia Toxoplasma gondii; 2) diagnostykę zakażenia Human Papilloma Virus; 3) oznaczenie przeciwciał antykardiolipinowych; 4) diagnostykę infekcji Cytomegalovirus; 5) oznaczenie antykoagulantu toczniowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż parametry dotyczące szyjki macicy, które oceniane są za pomocą skali Bishopa:",
    "answer": "stosunek szyjki macicy do osi pochwy, rozwarcie, skrócenie szyjki macicy, wysokość punktu przodującego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozpoznanie endometriozy powinno być brane pod uwagę we wszystkich\nnastępujących stanach, z wyjątkiem:",
    "answer": "zaburzeń miesiączkowania o typie oligomenorrhea.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Komórki typu clue cells (komórki jeżowe) są charakterystyczne dla:",
    "answer": "waginozy bakteryjnej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka rozwoju raka błony śluzowej trzonu macicy nie należy:",
    "answer": "endometrioza.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chemioterapia jako samodzielna metoda terapeutyczna (nie w terapii skojarzonej) ma największą skuteczność w leczeniu:",
    "answer": "raka kosmówki.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "36-letnia wieloródka zgłosiła się do ginekologa z powodu regularnych, obfitych i\nbolesnych miesiączek, występujących od kilku lat. Towarzyszy temu narastające\nzmęczenie oraz ogólne osłabienie, a także częstsze oddawanie moczu. Z odchyleń od\nstanu prawidłowego stwierdzono bladość śluzówek; w badaniu ginekologicznym\nstwierdzono guz wielkości 4 miesięcznej ciąży. Zlecono morfologię krwi oraz USG\nginekologiczne. Jaki będzie prawdopodobny wynik badań oraz rozpoznanie?",
    "answer": "niedokrwistość, mięśniaki macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "14-letnia dziewczynka zgłosiła się do ginekologa z powodu bólów w dole brzucha o charakterze skurczowym i towarzyszących im nudności i wymiotów oraz ogólnego osłabienia. Bóle rozpoczęły się tuż przed miesiączką i trwają już drugi dzień. Podobna sytuacja była w poprzednim cyklu. Dziewczynka jest zaniepokojona, ponieważ pierwsza miesiączka wystąpiła u niej przed rokiem i do tej pory nie odczuwała takich dolegliwości. W badaniu ginekologicznym nie stwierdzono odchyleń od normy. USG jamy brzusznej i miednicy mniejszej nie wykazało obecności patologii. Najbardziej prawdopodobne rozpoznanie to:",
    "answer": "pierwotne bolesne miesiączkowanie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przykładem działania z zakresu profilaktyki pierwotnej w ginekologii onkologicznej jest:",
    "answer": "szczepienie profilaktyczne przeciwko HPV.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Szczepienie p/ grypie w ciąży: 1) zalecane jest każdej kobiecie, u której nie występują przeciwwskazania do szczepienia; 2) powinno być wykonane wyłącznie w drugim trymestrze ciąży; 3) powinno być wykonane inaktywowaną szczepionką czterowalentną; 4) jest bezpieczne zarówno dla matki jak i dla dziecka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 3, 4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Mayera-Rokitansky’ego-Küstnera-Hausera cechuje się: 1) pierwotnym brakiem miesiączki; 2) kariotypem żeńskim 46,XX; 3) skąpym owłosieniem łonowym i pachowym; 4) brakiem jajników; 5) brakiem pochwy; 6) brakiem macicy lub macicą szczątkową lub szczątkowymi rogami macicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5,6.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W sytuacji kontaktu pacjentki ciężarnej w 36. tygodniu ciąży z chorym na ospę wietrzną, w przypadku braku odporności u pacjentki prawidłowym postępowaniem będzie:",
    "answer": "w ciągu 72-96 godzin po kontakcie podanie immunoglobuliny domięśniowo pacjentce.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku krwawienia w okresie pomenopauzalnym właściwe postępowanie diagnostyczne to: 1) kontrola USG po 2 miesiącach; 2) biopsja aspiracyjna endometrium; 3) histeroskopia z biopsją celowaną; 4) CT miednicy małej; 5) wyłyżeczkowanie frakcjonowane jamy macicy; Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2, 3, 5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 28-letniej pacjentki w badaniu cytologicznym uzyskano wynik ASC-H. Pacjentka nie\nbyła w ciąży, nie była szczepiona przeciwko HPV. Postępowaniem zalecanym w tym\nprzypadku będzie:",
    "answer": "kolposkopia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka cukrzycy ciążowej nie należy:",
    "answer": "cukrzyca ojca dziecka.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną małowodzia może być: 1) hipoplazja płuc płodu; 2) przedwczesne pęknięcie błon płodowych; 3) hipotrofia płodu; 4) niewydolność łożyska; 5) infekcja wirusowa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2, 4, 5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Endometrioza jest schorzeniem polegającym na występowaniu gruczołów endometrialnych wraz z podścieliskiem poza jamą macicy. Do objawów klinicznych tej choroby należy/należą:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "60-letnia pacjentka zgłosiła się do ginekologa z powodu krwawienia/plamienia z pochwy. Objawy wystąpiły po stosunku. Pacjentka nie miesiączkuje od 10 lat. Do tej pory nie obserwowała plamień ani krwawień. Od kilku lat leczona jest markumarem z powodu migotania przedsionków. Wskaż możliwą/e przyczynę/y wystąpienia tych objawów:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 14-letniej dziewczynki stwierdzono brak rozwoju piersi. Może to być objawem: 1) zespołu Rokitansky’ego; 2) dysgenezji gonad; 3) opóźnionego pokwitania konstytucjonalnego; 4) zespołu niewrażliwości na androgeny; 5) niektórych chorób metabolicznych, np. cukrzycy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do bezwzględnych przeciwwskazań do stosowania leczenia tokolitycznego w zagrażającym porodzie przedwczesnym nie należy:",
    "answer": "przedwczesne pęknięcie błon płodowych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku wystąpienia w ciąży bliźniaczej jednokosmówkowej dwuowodniowej w 27. tygodniu ciąży u jednego z płodów małowodzia, zapadniętego pęcherza moczowego, ograniczenia ruchów płodu, a u drugiego wielowodzia, nadmiernie wypełnionego pęcherza moczowego i obrzęku uogólnionego należy rozpoznać:",
    "answer": "zespół przetoczenia krwi między płodami (TTTS) i zalecić laserową obliterację połączeń naczyniowych między płodami.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przeciwwskazań do zajścia w ciążę u pacjentek z cukrzycą nie zalicza się:",
    "answer": "neuropatii cukrzycowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące epidemiologii raka szyjki macicy:",
    "answer": "występowanie raka szyjki macicy jest skorelowane z występowaniem infekcji wirusem ludzkiego brodawczaka (HPV).",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęściej występującym rakiem sromu (65-90% przypadków) jest rak:",
    "answer": "płaskonabłonkowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nowotworem żeńskiego narządu płciowego, który daje dodatni wynik testu ciążowego a w jego przebiegu często obserwowane są obustronne torbiele jajników jest:",
    "answer": "choriocarcinoma.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ginekologii, przykładem działania o charakterze profilaktyki pierwotnej raka szyjki macicy jest:",
    "answer": "szczepienie przeciwko HPV.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowym badaniem wykrywającym raka jajnika jest:",
    "answer": "przezpochwowe badanie USG narządów miednicy małej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku raka jajnika diagnostycznie istotne jest rodzinne występowanie tego nowotworu. Określenie mutacji jakich genów może pomóc w ocenie podwyższonego ryzyka wystąpienia choroby u członków danej rodziny?",
    "answer": "BRCA1 i BRCA2.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, które czynniki wpływają na zmniejszenie ryzyka wystąpienia raka jajnika i uważane są za czynniki działające ochronnie: 1) wielorodność; 2) dwuskładnikowa hormonalna tabletka antykoncepcyjna; 3) hormonalna stymulacja owulacji; 4) punkcja jajników w procedurze zapłodnienia pozaustrojowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż leki hormonalne stosowane w terapii uzupełniającej raka trzonu macicy:",
    "answer": "progestageny.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Infekcja wirusem ludzkiego brodawczaka (HPV) o genotypach 6 i 11 jest uznawana za infekcję o niskim potencjale onkogennym dla raka szyjki macicy. Wskaż zmiany patologiczne, które mogą być spowodowane infekcją tymi typami HPV:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jednym z biochemicznych badań dodatkowych mogących służyć rozpoznaniu i wstępnemu różnicowaniu łagodnych i złośliwych zmian w obrębie narządów płciowych kobiet jest:",
    "answer": "antygen CA125.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pierwotna czynna profilaktyka zachorowania na raka szyjki macicy obejmuje:",
    "answer": "szczepienie dziewcząt przed inicjacją seksualną szczepionką anty-HPV.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych nowotworów złośliwych narządów płciowych jest hormonoczuły i hormonoterapię wykorzystuje się zarówno w leczeniu podstawowym, jak i uzupełniającym?",
    "answer": "rak endometrium.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące brachyterapii:",
    "answer": "polega na miejscowej radioterapii nowotworów narządów płciowych u kobiet.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów klinicznych stanu przedrzucawkowego zalicza się: 1) ból głowy; 2) zaburzenia widzenia; 3) nudności i wymioty; 4) wzrastająca aktywność enzymów wątrobowych; 5) nadpłytkowość.",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie/a dotyczące mięśniaków: 1) są to złośliwe guzy macicy zbudowane głównie z komórek mięśni gładkich macicy; 2) największe ryzyko wystąpienia mięśniaków macicy występuje u kobiet rasy czarnej; 3) u pacjentki w ciąży po stwierdzeniu mięśniaków macicy należy ukończyć ciążę cięciem cesarskim; 4) mięśniaki najczęściej manifestują się klinicznie w okresie okołomenopauzalnym; 5) u każdej pacjentki z mięśniakami macicy po zakończonym rozrodzie zaleca się chirurgiczne wycięcie trzonu macicy.",
    "answer": "2,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Preindukcja porodu przy zastosowaniu prostaglandyn jest przeciwwskazana gdy (PYTANIE ANULOWANE): 1) występuje dysproporcja główkowo-miedniczna; 2) poprzednie porody były porodami zabiegowymi (z użyciem kleszczy lub próżniociągu); 3) kobieta ciężarna przebyła już 6 lub więcej porodów; 4) położenie płodu jest inne niż podłużne główkowe; 5) występują oznaki ostrego wewnątrzmacicznego zagrożenia dobrostanu płodu; 6) występuje uczulenie na prostaglandyny; 7) występuje astma oskrzelowa, jaskra lub podwyższone ciśnienie śródgałkowe; 8) rozpoznano łożysko przodujące, niewyjaśnione krwawienia z pochwy.",
    "answer": "1,4,5,6,7,8.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ciąży nie należy wykonywać szczepień:",
    "answer": "szczepionką BCG oraz przeciw odrze.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowe cechy mechanizmu porodu w ułożeniu potylicowym tylnym to:",
    "answer": "punkt prowadzący - okolica ciemiączka tylnego, płaszczyzna miarodajna - podpotyliczno-ciemieniowa, punkt podparcia - okolica ciemiączka przedniego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do działania estrogenów nie należy:",
    "answer": "zmniejszenie hipoglikemizującego działania insuliny.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezwzględnym przeciwwskazaniem do stosowania dwuskładnikowej tabletki antykoncepcyjnej nie jest:",
    "answer": "podwyższone ciśnienie tętnicze krwi.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która ze zmian w układzie krążenia i hemostazy jest charakterystyczna dla ciąży?",
    "answer": "wzrost objętości krwi o około 45%, wzrost ogólnej objętości erytrocytów o około 30%.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kiedy wystąpienie raka kosmówki jest najbardziej niebezpieczne?",
    "answer": "po ciąży zakończonej porodem.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka 28 lat, w ciąży I, OM - 14.11.2022, miesiączki regularne, 31-dniowe cykle. Wyznacz termin porodu stosując regułę Naegelego:",
    "answer": "24.08.2023.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowe cechy mechanizmu porodowego w ułożeniu potylicowym tylnym to:",
    "answer": "punkt prowadzący okolica ciemiączka tylnego, płaszczyzna miarodajna podpotyliczno-ciemieniowa.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do wykonania obrotu zewnętrznego nie jest:",
    "answer": "ciąża wielopłodowa, położenie poprzeczne drugiego płodu po porodzie pierwszego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Drugi chwyt Leopolda ocenia:",
    "answer": "po której stronie znajduje się grzbiet płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W panewce stawu biodrowego łączą się następujące kości miednicy kostnej:",
    "answer": "biodrowa, kulszowa i łonowa.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż unerwienie pochwy przenoszące bodźce bólowe:",
    "answer": "nerw sromowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Główka płodu ma najmniejszy obwód w płaszczyźnie:",
    "answer": "podpotyliczno-ciemieniowej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęściej obserwowanymi powikłaniami podczas indukcji porodu są: 1) hiperstymulacja czynności skurczowej macicy; 2) pęknięcie macicy; 3) nadciśnienie tętnicze matki; 4) nieprawidłowy zapis KTG; 5) krwotok poporodowy; 6) zielony płyn owodniowy; 7) zespół HELLP. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5,6.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Poród płodu donoszonego nie jest możliwy drogami natury w przypadku ułożenia:",
    "answer": "twarzyczkowego - odmiana tylna.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Optymalny okres rozwiązania ciąży bliźniaczej jednokosmówkowej, jednoowodniowej\nto:",
    "answer": "32. - 34. tydzień ciąży.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przedporodowych czynników ryzyka predysponujących do krwotoku poporodowego\nnie należy:",
    "answer": "niedowaga.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną krwotoków poporodowych jest/są:",
    "answer": "atonia macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Preferowaną i najskuteczniejszą metodą znoszenia bólu porodowego jest:",
    "answer": "analgezja zewnątrzoponowa.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Tachykardię płodu, w badaniu kardiotokograficznym rozpoznaje się, gdy częstość pracy serca płodu przekracza:",
    "answer": "160/minutę przez co najmniej 10 minut.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół aspiracji smółki występuje najczęściej:",
    "answer": "u noworodków donoszonych lub przenoszonych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U ciężarnych niedokrwistość z niedoboru żelaza rozpoznaje się przy wartościach:",
    "answer": "stężenie hemoglobiny <11 g/dl, ferrytyny w surowicy krwi <30 ng/ml.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszymi podtypami HPV odpowiedzialnymi za większość kłykcin kończystych są:",
    "answer": "6 i 11.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka powstania polipów w jamie macicy nie należy:",
    "answer": "stosowanie tabletek antykoncepcyjnych dwuskładnikowych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynnik sprzyjający skręceniu jajnika u kobiet dojrzałych:",
    "answer": "torbiele jajnika o średnicy powyżej 6 centymetrów.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przysadka nie produkuje:",
    "answer": "oksytocyny.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące endometriozy:",
    "answer": "laparoskopia jest uznanym standardem diagnozowania i leczenia endometriozy. Weryfikacja histopatologiczna nie jest konieczna do rozpoznania choroby.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące hormonalnej terapii zastępczej:",
    "answer": "estrogenowo-progesteronowa może wiązać się ze zwiększeniem ryzyka raka piersi.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zakażenia HPV szyjki macicy: DNA HPV.",
    "answer": "obecność zakażenia szyjki macicy HPV wykrywa się za pomocą testów DNA HPV, natomiast zakażenie przetrwałe, rozpoczętą karcynogenezę, testami mRNA HPV.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zaśniad groniasty całkowity jest diploidalny:",
    "answer": "cały materiał genetyczny jest pochodzenia ojcowskiego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż najrzadszą lokalizację przerzutów raka kosmówki:",
    "answer": "kości.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie surowiczego raka jajnika obejmuje niżej wymienione metody, z wyjątkiem:",
    "answer": "radioterapii.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raka endometrium typu II:",
    "answer": "ma agresywny przebieg.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku ziarniszczaka ulega podwyższeniu:",
    "answer": "inhibina.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "β-hCG nie ulega podwyższeniu w następujących nowotworach:",
    "answer": "gonadoblastoma.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do farmakologicznego leczenia krwotoków związanych z obecnością mięśniakówmacicy stosuje się:",
    "answer": "wszystkie wyżej wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pęcherzyk jajnikowy po uwolnieniu komórki jajowej przekształca się w:",
    "answer": "ciałko żółte.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zapłodniona komórka jajowa przedostaje się do jamy macicy w stadium:",
    "answer": "moruli.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za nawrotową brodawczakowatość dróg oddechowych odpowiada zakażenie:",
    "answer": "HPV typu 6, 11.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie polipa szyjki macicy powinno poprzedzić badanie:",
    "answer": "cytologiczne.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu endometriozy nie stosuje się:",
    "answer": "estronu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niskie poprzeczne ustawienie główki płodu to:",
    "answer": "przy całkowitym rozwarciu ujścia szyjki macicy główka płodu osiągnęła dno miednicy, nie dokonała drugiego zwrotu, a szew strzałkowy przebiega w wymiarze poprzecznym wychodu miednicy i dochodzi do zahamowania porodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do wykonania obrotu zewnętrznego jest/są:",
    "answer": "wszystkie powyższe.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Trzeci chwyt Leopolda ocenia:",
    "answer": "część przodującą płodu, gdy jest ona nad wchodem miednicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "II stopień otyłości (otyłość kliniczna) to BMI:",
    "answer": "35-39,99 kg/m.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za początek porodu przyjmuje się:",
    "answer": "rozwieranie i skracanie się szyjki macicy w wyniku regularnej czynności skurczowej; skurcze powinny występować co najmniej raz na 10 minut.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Główka płodu ma największy obwód w płaszczyźnie:",
    "answer": "bródkowo - potylicznej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące raka tarczycy u ciężarnej:",
    "answer": "rak tarczycy jest wskazaniem do terminacji ciąży.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do często obserwowanych powikłań podczas indukcji porodu należy/ą:\n1) hiperstymulacja czynności skurczowej macicy;\n2) pęknięcie macicy;\n3) nieprawidłowy zapis KTG;\n4) krwotok poporodowy;\n5) wypadnięcie pępowiny.",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do wykonania analgezji podpajęczynówkowej nie jest/nie są:",
    "answer": "nadciśnienie tętnicze.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przedwczesną niewydolność jajników definiuje się jako utratę funkcji jajników przed:",
    "answer": "40. rokiem życia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 1"
  }
]
